\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[]{algorithm2e}
\usepackage[scale=0.80]{geometry}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\begin{document}
\begin{titlepage}
\center 
\textsc{\LARGE Sorbonne Université}\\[1.5cm]

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Rapport: \\Projet de RP, Google Hashcode 2019}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{center} \large
		\emph{Réalisé par:}\\
		\textsc{BRAZI Asma}
		\textsc{HEINTZMANN Alexandre}
	\end{center}
\end{minipage}
\\[2cm]


{\large Master 1 Androide, Mars 2019}\\[4.5cm]
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{logo.png}\\[1cm] 
\vfill
\end{titlepage}

\tableofcontents

\chapter{Complexité du problème}
\paragraph{}
Tout d'abord, nous voyons qu'il est possible de réduire ce problème à un problème de chemin hamiltonien (qui est le même problème que celui du cycle hamiltonien, avec une arête en moins). En effet, si nous choisissons comme sommet de notre graphe les slides de notre problème, nous obtenons un graphe $G = (V,E)$ complet. De plus, nous pouvons ajouter comme poids des arêtes $c(e),  \forall e \in E$, le score obtenu par notre fonction de calcul de score entre les deux slides. Résoudre ce problème revient alors à résoudre un problème de chemin hamiltonien de poids maximal.
Comme le problème du chemin hamiltonien est NP-Complet, notre problème est lui aussi NP-Complet, et donc NP-Difficile.
\paragraph{}
Nous avons alors prouvé que classer les slides est un problème NP-Difficile, et ce même si nous avons que des photos horizontales. Si nous devons en plus gérer le fait que les slides contenant deux images verticales, nous avons un problème au moins aussi difficile à résoudre.


\chapter{Méthodes gloutonnes}
\section{Méthode proposée}
\paragraph{}
La méthode proposée n'est en effet pas applicable sur de très grandes instances. Si nous avons $n$ photos, la première photo sera choisi au hasard, il y aura donc $(n-1)!$ possibilités. Si nous nous mettons dans le cas où nous avons uniquement des photos horizontales, l'algorithme glouton proposé va, pour chaque photo, chercher la photo suivante parmi celles n'étant pas encore choisies, qui maximise le score. Lorsque nous avons qu'une photo choisie, il y a donc $n-1$ comparaison à faire, à la seconde itération il y en a $n-2$... On a donc ici la compléxité suivante:
\[\sum_{i=1}^{n-1} i = \frac{(n-1)n}{2}\]
Les instances les plus grosses étant de taille 80 000 et 90 000, il y aura alors un nombre de calcule à faire de l'ordre de $10^{9}$. \paragraph{}
S'il n'y a maintenant plus que des photos verticales, on va choisir le meilleur couple qui maximise le score. Donc au lieu d'avoir $n-1$ comparaisons, puis $n-2$ etc... Nous avons $(n-2)(n-3)$ puis $(n-4)(n-5)$ ... comparaisons, on a donc la complexité suivante:
\[\sum_{i=2}^{\frac{n}{2}-1} 2i . 2(i-1) \]
Cette nouvelle complexité est en $n^3$, ce qui fait que pour une instance mixte de taille 100 000, nous avons entre $10^{10}$ et $10^{15}$ opérations à faire.

\paragraph{}
Voici les scores que nous obtenons avec la méthode gloutonne:\\
\verb|b_lovely_landscapes|: 52 (5\% de l'instance) \\
\verb|c_memorable_moment|: 2022\\
\verb|d_pet_pictures|: 402 (1\% de l'instance) \\
Ces résultats sont assez difficile à juger, car comme nous n'utilisons qu'un petit pourcentage des grosses instances, il est possible que nous passons à coté des transitions qui donnent un très bon score. Cependant, on voit qur sur l'instance \verb|c_memorable_moment| où nous avons pu utiliser l'instance entière, nous obtenons un très bon score comparé au score obtenu lorsque nous avions triés les slides horizontale et ensuite verticales. Nous n'avons pas pu utiliser cet algorithme sur l'instance \verb|e_shiny_selfies|, étant donné qu'il n'y a que des photos verticales, l'algorithme à donc une complexité en $n^{3}$. Donc même sur 1\% de l'instance, il y a dans l'ordre de $10^{7}$ opérations. 
\section{Méthode aléatoire}
\paragraph{}

Afin de pouvoir travailler sur les plus grosses instances, il est nécessaire d'avoir un algorithme de très faible complexité. L'algorithme que nous allons utiliser sera un algorithme aléatoire décrit ci-dessous.

\vspace{5mm}
\begin{algorithm}[H]
 \KwData{Liste de photo L}
 \KwResult{Slideshow S trié aléatoirement}
 $S \gets []$\;
 $x \gets 0$\;
 $tempS \gets sortHorizontalVertical(L)$\;
 \While{not tempS is empty}{
  $x \gets random(0,size(tempS))$\;
  $append(S,L[x])$\;
  $remove(tempS,x)$\;
 }
 \caption{Random sort}
\end{algorithm}
\vspace{5mm}

On notera que cet algorithme ne modigie que les positions des slides, mais ne peut pas modifier les slides verticales, qui seront toujours couplés de la même manière sur une même instance. La complexité d'un tel algorithme est de l'ordre de $n$, ce qui permet de le lancer sur de très grosses instances. Voici les scores obtenusl:\\
\verb|b_lovely_landscapes|: 18\\
\verb|c_memorable_moment|: 163\\
\verb|d_pet_pictures|: 173 978\\
\verb|e_shiny_selfies|: 112 523\\
Nous trouvons à chaque fois des scores très similaires à ceux obtenu en triant les slides horizontales d'abord, puis ensuite les verticales. Ces scores nous serviront de comparaison pour nos prochaines algorithmes.

\chapter{Méta-heuristiques}
\section{Méthode proposée}
La méhode proposée n'indique pas les différentes probabilités de l'algorithme. Dans notre cas nous allons utiliser l'algorithme suivant:

\vspace{5mm}
\begin{algorithm}[H]
 \KwData{Liste de photo L}
 \KwResult{Slideshow S}
 $S \gets sortRandom(L)$\;
 $x \gets 0$\;
 $y \gets 0$\;
 $i \gets 0$\;
 \While{$i \textless 100000$}{
  $score \gets score(S)$\;
  $x \gets random(0,size(S))$\;
  \If{S[x] is horizontal}{
   $y \gets random(0,size(S))$\;
   swap(S[x],S[y])\;
   \If{score \textgreater score(S)}{
    swap(S[x], S[y]
   }
  }\Else{
   $y \gets random(0,size(S))$ and $S[y]$ is vertical\;
   swapPhoto(S[x], S[y])\;
   \If{score \textgreater score(S)}{
    swapPhoto(S[x], S[y]
   }
  }
 }
 \caption{Meta-heuristics sort}
\end{algorithm}
\vspace{5mm}
 Si la première slide est une slide horizontale, nous l'échangeons avec une autre slide. Si la première slide est verticale, nous changeons une de ses photos avec une photo d'une autre slide verticale. La probabilité de choisir une photo est $\frac{1}{2}$.
\paragraph{}
Cet algorithme a une complexité de l'ordre de $n$, car nous réutilisons le tri aléatoire qui a une complexité de l'ordre de $n$ et nous faisons 100 000 boucles, qui est aussi de l'ordre de la taille de l'entrée pour les plus grosses instances. Pourtant nous obtenons de meilleurs résultats que l'algorithme aléatoire:\\
\verb|b_lovely_landscapes|: 87\\
\verb|c_memorable_moment|: 972\\
\verb|d_pet_pictures|: 210 959\\
\verb|e_shiny_selfies|: 111 935\\

\section{Amélioration}
\paragraph{}
En remarquant que l'algorithme précédent est très rapide, nous avons pensé qu'il pourrait être intéressant de le réutiliser. L'idée que nous avons eu est d'utiliser l'algorithme précédent, et de garder un maximum de couple de Slide donnant un bon score tout en supprimant plusieurs mauvaises, et ensuite de relancer l'algorithme précédent. Cette approche permet de garder, même dans l'aléatoire, beaucoup de bons couples, tout en recréant de nouveau couples en supprimant les mauvais. Voici à quoi ressemble le nouvel algorithme:

\vspace{5mm}
\begin{algorithm}[H]
 \KwData{Liste de photo L}
 \KwResult{Slideshow S}
 $S \gets sortRandom(L)$\;
 $i \gets 0$\;
 \While{$i \textless 10$}{
  $newS \gets []$\;
  $S \gets meta\_heuristics\_sort(S)$\;
  $score\_moy \gets score(S)/size(S)$\;
  \For{slide in S}{
   \If{$score(slide, next\_slide) \textgreater score\_moy$}{
    append(newS, slide)\;
    append(newS, next\_slide)\;
   }
  }
  \For{slide in S not in newS}{
   append(newS, slide)\;
  }
  \If{score(newS) \textgreater score(S)}{
   $S \gets newS$\;
  }
 }
 \caption{Improved meta-heuristics sort}
\end{algorithm}
\vspace{5mm}

\paragraph{}
Le nouvel algorithme que nous utilisons est évidemment plus lent que le précédent, cependant il peut tourner en quelques minutes sur les plus grosses instances, ce que nous trouvons acceptable. De plus, on obtient des scores pouvant être très bons, si on les compare à l'algorithme précédent. Voici les scores que nous obtenons:\\
\verb|b_lovely_landscapes|: 774\\
\verb|c_memorable_moment|: 1228\\
\verb|d_pet_pictures|: 264 142\\
\verb|e_shiny_selfies|: 129 828\\

\chapter{Programme Linéaire en Nombres Entiers}
\section{Ecriture du PLNE}
\paragraph{}
Le PLNE donné, avec les contraintes de l'annexe, permettent de résoudre un TSP. Cependant, dans notre cas, il s'agit de résoudre un chemin hamiltonien de poids maximum. Nous avons utilisé les contraintes MTZ pour éviter les sous-boucles dans notre problème. Voici comment nous l'avons écrit:

\begin{equation}
\begin{array}{rrclcl}
\displaystyle \max_{} & \displaystyle \sum_{i,j}^{} x_{ij}*g_{ij} \\
\textrm{s.c.} &  \displaystyle \sum_{j \in S}^{} x_{ij} & \leq & 1 &  \forall i \in S\\
&  \displaystyle \sum_{j \in S}^{} x_{ji} & \leq & 1 & \forall i \in S\\
&  \displaystyle \sum_{i,j}^{} x_{ij} & = & n-1 \\
& x_{ij}  +  x_{ji} & \leq & 1\\
& 1 & \leq & u_{i} & \forall i \in S\\
& u_i &\leq  & n & \forall i \in S\\
& u_i - u_j + 1 & \leq & n(1-x_{ij}) & \forall i,j \in S
\end{array}
\end{equation}

Avec $S$ la liste des slides, $x$ la matrice booléenne indiquant si la $j^{eme}$ slide suit la $i^{eme}$, $g$ la matrice de gain si les slides $i$ et $j$ sont liés, et $u$ la liste des contraintes MTZ.

\section{Résultats du PLNE}
\paragraph{}
Nous avons tester notre PLNE avec les 800 premières images de l'instance \verb|b_lovely_landscapes|, où nous obtenons un score de 57. Le programme tourne pendant un total de 5 minutes, mais nous trouvons la solution au bout de 82 secondes de traitement.
\paragraph{}
On remarque aussi, en observant la matrice le gain entre chaque image, il y a une très grande majorité de 0. On peut en conclure que l'instance à été fait de manière à ce qu'il y ait très peu de bonne solution, ce qui explique pourquoi nous avions de très mauvais scores avec les algorithmes précédents pour cet instance.

\chapter{Heuristiques d'arrondi}
\section{Méthode proposée}
\paragraph{}
L'algorithme d'arrondi proposé ici est un algorithme très similaire à l'algorithme de Kruskal. Nous obtenons un score 57 pour 800 images, pour un temps d'execution de quelques secondes, et un score de 1110 pour 4000 images, mais le temps d'execution est de plusieurs minutes.
\paragraph{}
On remarque dans un premier temps que nous obtenons le même score avec l'heuristique d'arrondi est la PLNE, ce qui nous réconforte dans l'idée d'avoir correctement écrit nos fonctions. De par sa nature gloutonne, cet algorithme ne permet pas d'avoir la meilleure solution, cependant on peut en avoir une très bonne. Cependant, la complexité de l'algorithme est en $n^2$, il est donc impossible de l'utiliser sur l'instance entière.


\chapter{Analyse expérimentale}

\paragraph{}
Après avoir tester les différents algorithmes sur le même problème, on remarque deux catégories de méthodes. Nous avons d'un côté des méthodes qui sont très rapides et peuvent être executées sur les grosses instances que nous avons. Dans cette catégorie nous avons l'algorithme glouton aléatoire, ainsi que l'algorithme utilisant des méta-heuristiques et son amélioration. On remarque cependant un défaut à ce genre de méthode, nous obtenons des scores assez mauvais pour l'instance \verb|b_lovely_landscapes|. La meilleure solution trouvée est quasiment la même que celle trouvée avec l'algorithme d'arrondi, alors que ce dernier a été utilisé sur seulement 5\% de l'instance.

\paragraph{}
D'un autre côté, nous avons des algorithmes en $n^2$ au minimum, qui ne peuvent pas être executés sur les grosses instances qui nous sont données. Dans cette catégorie nous retrouvons l'algorithme glouton basique, le PLNE et l'heuristique d'arrondi. En contre partie d'une complexité plus grande, nous obtenons de bien meilleur scores.

\paragraph{}
On peut conclure un certain nombre de chose au vu des résultats que nous obtenons. Tout d'abord, nous remarquons qu'aucun algorithme très performant peut être executé sur les grandes instances. De plus, on peut deviner que certaines instances données pour l'épreuve du Google Hashcode 2019 ont été construites pour pouvoir donner un très bon score que dans un très faible nombre de cas, notemment \verb|b_lovely_landscapes|, alors que certaines instances donnent de très bons scores même pour les algorithmes aléatoires.

\paragraph{}
Pour finir, on voit que pour de très petites instances, allant jusqu'à quelques millieurs objets, les algorithmes plus précis et demandant plus de ressources sont meilleurs. Cependant, une fois cette limite dépassée, ces mêmes algorithmes ne sont plus utilisables car ils prendront un temps de traitement beaucoup trop long, contrairement à des algorithmes plus aléatoires.

\chapter{Nos algorithmes}
\section{Réutilisation de l'heuristique d'arrondi}
\paragraph{}
Comme nous avions remarqué que l'heuristique d'arrondi avait l'air de fonctionner assez bien pour de petites instances, nous avons eu l'idée de prendre une grande instance, de séparer aléatoirement les slides en plusieurs listes, et d'utiliser l'heuristique d'arrondi sur chacune de ces listes. On utilise ensuite un algorithme glouton pour rassembler ces listes.
\paragraph{}
Cette méthode est plus ou moins efficace selon l'instance et selon les chiffres qu'on prend. Si nous séparons les instances en 1000 listes, l'algorithme tourne en plusieurs dizaines de secondes, ce qui est très raisonnable, et on obtient les scores suivants:\\
\verb|b_lovely_landscapes|: 741\\
\verb|c_memorable_moment|: inaplicable car il n'y a que 750 slides\\
\verb|d_pet_pictures|: 311 382\\
\verb|e_shiny_selfies|: 217 130\\
Si nous séparons les instances en 300 listes, l'algorithme donne de meilleurs résultats, mais est plus lent, il lui faut 2 minutes pour terminer. Voici les scores que nous obtenons:\\
\verb|b_lovely_landscapes|: 2058\\
\verb|c_memorable_moment|: 418\\
\verb|d_pet_pictures|: 341 189\\
\verb|e_shiny_selfies|: 249 199\\
Il est évident que nous obtenons un moins bon score pour l'instance \verb|c_memorable_moment|, car étant une instance petite, il est possible d'appliqué l'heuristique d'arrondi sans diviser l'instance en plusieurs listes. Nous obtenons un score de 1 384 sur cette instance si on lance l'algorithme avec une seule liste.

\section{PLNE avec les images verticales}
\paragraph{}
La formulation du PLNE que nous avons écrit reprend l'écriture que nous avions écrites dans le cas où nous avions que des images horizontales. Voici comment nous l'avons écrit:
\begin{equation}
\begin{array}{rrclcl}
\displaystyle \max_{} & \displaystyle \sum_{i,j}^{} x_{ij}*g_{ij} \\
\textrm{s.c.} &  \displaystyle \sum_{j \in S}^{} x_{ij} & \leq & 1 &  \forall i \in S\\
&  \displaystyle \sum_{j \in S}^{} x_{ji} & \leq & 1 & \forall i \in S\\
&  \displaystyle \sum_{i,j}^{} x_{ij} & = & n-1 \\
& x_{ij}  +  x_{ji} & \leq & 1\\
& 1 & \leq & u_{i} & \forall i \in S\\
& u_i &\leq  & n & \forall i \in S\\
& u_i - u_j + 1 & \leq & n(1-x_{ij}) & \forall i,j \in S\\
& u_i & \leq & nb_H+(nb_V/2) & \forall i \in S_H\\
& u_i + u_j & \geq & 2*nb_H + (\frac{nb_V}{2})*(\frac{nb_H}{nb_H+\varepsilon}) + (nb_V)*(1-\frac{nb_H}{nb_H+\varepsilon}) & \forall i \in S_V, \forall j \in V_i
\end{array}
\end{equation}
Avec $S$ la liste des slides, $x$ la matrice booléenne indiquant si la $j^{eme}$ slide suit la $i^{eme}$, $g$ la matrice de gain si les slides $i$ et $j$ sont liés, et $u$ la liste des contraintes MTZ.
Nous avons rajouté: $S_H$ les slides horizontales, $S_V$ les slides verticales, $V_i$ la liste des slides incompatibles avec la $i^{eme}$ slide, $nb_H$ et $nb_V$ qui sont le nombre de photos horizontales et verticales que nous avons.

\paragraph{}
La différence avec la formulation précédente, sont les deux dernières contraintes. La première impose que les slides horizontales soient dans les premières slides. La seconde impose que si une slide verticale se trouve dans les premières, toutes celles qui sont incompatibles avec cette dernière ne pourront pas être dans les premières.
Les premières slides seront ensuite celles que nous utiliserons pour reformer un slideshow.
\paragraph{}
Cette formulation ne fonctionne que sur de très petites instances, allant jusqu'à environ 10 photos, car le nombre de contraintes dû à la dernière ligne de notre formulation est beaucoup trop grande. Cependant, cette formulation renvoie une solution optimale pour les quelques premières photos des instances \verb|c_memorable_moment|,\verb|d_pet_pictures| et \verb|e_shiny_selfies| tout en nous donnant une solution valide (sans doublons, sans mettre de photos verticales dans des slides horizontales ou inversement ...).
\end{document}
